Markdown でコメントを追加した。

ssr/ssr_monad_stack_monad.v
@@ -1,225 +1,102 @@
-(** Stack Monad *)
-(** 「スタックモナド」でスタック計算機を作ってみる。*)
-(* State Monad のひとつ。 *)
-(** @suharahiromichi 2014_02_01 *)
+(**
+「スタックモナド」でスタック計算機を作る
+========
+
+@suharahiromichi 2014_02_01
+
+Stack Monad を使ってスタック計算機を定義してみて、
+スタックモナドの使い方の実例を示す。
+
+また、スタックを使った演算の複数の定義が同じ結果になることを示す。
+本当にモナドになっていることも示す。
+証明は SSReflect を使っておこなう。
+ *)
 
 Require Import ssreflect ssrbool ssrnat seq eqtype ssrfun.
-Require Import String.                      (* Error *)
 
-(** スタックモナド Stack Monad の定義 *)
-Definition Stack (T : Type) :=
+(**
+# Stack Monad
+
+Stack Monad は State Monad のひとつで、
+Stackという「状態」を関数型言語から使いやすくするものである。
+*)
+
+(**
+## スタックモナド Stack Monad の定義
+
+スタックは seq nat (natのリスト) で表す。
+「->」の右が直積になっているのは、
+スタックをpopした結果を置くためである。
+また、後でモナド則を証明するために、T型にしている。
+*)
+Definition MStack (T : Type) :=
   seq nat -> (T * seq nat).
 
-(** 主要な関数の定義  *)
-Definition ret {T : Type} : T -> Stack T :=
-  fun n : T => fun q : seq nat => (n, q).
+(**
+## スタックをpush,popする関数
 
-Definition bind {T S : Type} : Stack T -> (T -> Stack S) -> Stack S :=
-  fun s : Stack T =>
-    fun c : T -> Stack S =>
-      fun q : seq nat =>
-        let (n, q') := s q in c n q'.
-Infix ">>=" := bind (right associativity, at level 61).
-(** 右結合で、優先順位は = より強い。(=は70)  *)
-
-Definition bind2 {T S : Type} : Stack T -> Stack S -> Stack S :=
-  fun s1 : Stack T =>
-    fun s2 : Stack S =>
-      s1 >>= fun _ => s2.
-Infix ">>" := bind2 (right associativity, at level 61).
-
-Definition id_ {T : Type} (v : T) : T := v.
-
-Definition fmap_ {T S : Type} (f : T -> S) (mx : Stack T) : Stack S :=
-  mx >>= (fun x => ret (f x)).
-
-Definition join_ {T : Type} (s : Stack (Stack T)) : Stack T :=
-  s >>= id_.
-
-(** スタック処理の関数  *)
-Definition push : nat -> Stack nat :=
+スタック (MStack nat) 型の関数を定義する。
+*)
+Definition push : nat -> MStack nat :=
   fun n : nat =>
     fun q : seq nat =>
       (0, n :: q).
 
-Definition pop : Stack nat :=
+Definition pop : MStack nat :=
   fun q : seq nat =>
     match q with
       | n :: q' => (n, q')
       | _ => (0, q)
     end.
 
-(** 空のスタックを作る。 *)
-Definition empty : Stack nat :=
+(**
+空のスタックを作る関数も用意する。
+ *)
+Definition empty : MStack nat :=
   fun _ => (0, [::]).
 
-(** 二項演算のいろいろな定義 *)
-(** 直接定義する方法 *)
-Definition binary_op2 (op : nat -> nat -> nat) : Stack nat :=
-  fun q : seq nat =>
-    match q with
-      | n :: m :: q' => (0, (op m n) :: q')
-      | _ => (0, q)
-    end.
-Definition SPlus2 := binary_op2 plus.
-Definition SMinus2 := binary_op2 minus.
-Definition SMult2 := binary_op2 mult.
+(**
+## スタックモナド Stack Monad の基本演算
+*)
+Definition ret {T : Type} : T -> MStack T :=
+  fun n : T => fun q : seq nat => (n, q).
 
-(** push, pop を使う方法 *)
-Definition binary_op1 (op : nat -> nat -> nat) : Stack nat :=
-  fun q : seq nat =>
-    let (n, q') := pop q in
-    let (m, q'') := pop q' in
-    push (op m n) q''.
-Definition SPlus1 := binary_op1 plus.
-Definition SMinus1 := binary_op1 minus.
-Definition SMult1 := binary_op1 mult.
+(**
+bind (>>=) は右結合で、優先順位は(=)より強い。(=)の有線順位は70)
+ *)
+Definition bind {T S : Type} : MStack T -> (T -> MStack S) -> MStack S :=
+  fun s : MStack T =>
+    fun c : T -> MStack S =>
+      fun q : seq nat =>
+        let (n, q') := s q in c n q'.
+Infix ">>=" := bind (right associativity, at level 61).
 
-(** bind, ret も使う方法 *)
-Definition binary_op (op : nat -> nat -> nat) : Stack nat :=
-  pop >>=
-      fun n => pop >>=                      (* n は後にpushしたもの。 *)
-                   fun m => push (op m n).  (* m は先にpushしたもの。 *)
-Definition SPlus : Stack nat := binary_op plus.
-Definition SMinus : Stack nat := binary_op minus.
-Definition SMult : Stack nat := binary_op mult.
+(**
+(>>) は右結合で、(>>=)と同じ優先順位とする。
+ *)
+Definition bind2 {T S : Type} : MStack T -> MStack S -> MStack S :=
+  fun s1 : MStack T =>
+    fun s2 : MStack S =>
+      s1 >>= fun _ => s2.
+Infix ">>" := bind2 (right associativity, at level 61).
 
-(** 実行例 *)
-(** 3 + (5 - 2) = 6 *)
-Eval compute in
-    empty >> push 3 >> push 5 >> push 2 >> SMinus >> SPlus >> pop.
-Eval compute in
-    empty >> push 3 >> push 5 >> push 2 >> SMinus1 >> SPlus1 >> pop.
-Eval compute in
-    empty >> push 3 >> push 5 >> push 2 >> SMinus2 >> SPlus2 >> pop.
+(**
+### おまけの関数
 
-(** SPlus を使った計算と SPlus1 を使った計算が同じことを証明する。 *)
-Goal forall n m,
-       empty >> push n >> push m >> SPlus >> pop =
-       empty >> push n >> push m >> SPlus1 >> pop.
-Proof.
-  done.
-Qed.
+以下は、モナド則の証明だけに使うので、「_」を付けた名前にする。
+*)
 
-(** SPlus を使った計算と SPlus2 を使った計算が同じことを証明する。 *)
-Goal forall n m,
-       empty >> push n >> push m >> SPlus >> pop =
-       empty >> push n >> push m >> SPlus2 >> pop.
-Proof.
-  done.
-Qed.
+Definition id_ {T : Type} (v : T) : T := v.
 
-(** ifelse を定義する。 *)
-Definition ifelse (s1 : Stack nat) (s2 : Stack nat) : Stack nat :=
-  pop >>= fun n => if n == 0 then s2 else s1.
+Definition fmap_ {T S : Type} (f : T -> S) (mx : MStack T) : MStack S :=
+  mx >>= (fun x => ret (f x)).
 
-Eval compute in
-    push 1 >> ifelse (push 0) (push 1) >> pop.
+Definition join_ {T : Type} (s : MStack (MStack T)) : MStack T :=
+  s >>= id_.
 
-(** モナド則を証明する。 *)
-Axiom functional_extensionality :
-  forall {T : Type},
-  forall {f g : Stack T},
-    (forall (q : seq nat), f q = g q) -> f = g.
-
-(** モナド則 その1 *)
-Theorem monad_1 :
-  forall (T S : Type),
-  forall (f : T -> Stack S) (n : T),
-    ret n >>= f = f n.
-Proof.
-  done.
-Qed.
-  
-(** モナド則 その2 *)
-Theorem monad_2 :
-  forall (T : Type),
-  forall (s : Stack T),
-    s >>= ret = s.
-Proof.
-  move=> T s.
-  apply: functional_extensionality.
-  move=> q.
-  rewrite /bind /ret.
-    by elim: s.
-Qed.
-
-(** モナド則 その3 *)
-Theorem monad_3 :
-  forall (T S R : Type),
-  forall (f : T -> Stack S) (g : S -> Stack R) (s : Stack T),
-    (s >>= f) >>= g =
-    s >>= (fun n => f n >>= g).
-Proof.
-  move=> T S R f g s.
-  apply: functional_extensionality.
-  move=> q.
-  rewrite /bind.
-    by elim: s.
-Qed.
-
-(** 可換図式を証明する。 *)
-Theorem assoc_law :
-  forall (T : Type) (s : Stack (Stack (Stack T))),
-    join_ (join_ s) = join_ ((fmap_ join_) s).
-Proof.
-  move => T s.
-  rewrite /join_ /fmap_ /ret.
-    by rewrite ! monad_3.
-Qed.
-
-Theorem unit_left_law :
-  forall (T : Type) (s : Stack (Stack T)),
-    join_ (ret s) = id_ s.
-Proof.
-  move => T s.
-  rewrite /join_.
-    by rewrite monad_1.
-Qed.
-
-Theorem unit_right_law :
-  forall (T : Type) (m : Stack (Stack T)),
-    join_ ((fmap_ ret) m) = id_ m.
-Proof.
-  move=> A m.
-  rewrite /join_ /fmap_ /id_.
-  by rewrite monad_3 monad_2.
-Qed.
-
-(** おまけ：SSReflect的には、
-functional_extensionality を使わずに、
-「=1」での成立をいうのがよいだろうか？ *)
-Theorem monad_1' :
-  forall (T S : Type),
-  forall (f : T -> Stack S) (n : T),
-    ret n >>= f =1 f n.
-Proof.
-  done.
-Qed.
-
-Theorem monad_2' :
-  forall (T : Type),
-  forall (s : Stack T),
-    s >>= ret =1 s.
-Proof.
-  move=> T s q.
-  rewrite /bind /ret.
-    by elim: s.
-Qed.
-
-Theorem monad_3' :
-  forall (T S R : Type),
-  forall (f : T -> Stack S) (g : S -> Stack R) (s : Stack T),
-    (s >>= f) >>= g =1
-    s >>= (fun n => f n >>= g).
-Proof.
-  move=> T S R f g s q.
-  rewrite /bind.
-    by elim: s.
-Qed.
-
-(** おまけ2。do記法 *)
-(** @suharahiromichi 2014_02_23 *)
+(**
+### do記法
+*)
 
 Notation "'do' [ a <- A ; B ]" :=
   (A >>= fun a => B)
@@ -234,29 +111,295 @@ Notation "'do' [ a <- A ; b <- B ; c <- C ; d <- D ; E ]" :=
   (A >>= fun a => B >>= fun b => C >>= fun c => D >>= fun d => E)
     (at level 100, right associativity).
 
-Definition binary_op' (op : nat -> nat -> nat) : Stack nat :=
+(**
+# 演算のいろいろな定義
+
+前節で用意した関数を使って、実際に加減乗の演算を定義してみる。
+ *)
+
+(**
+## 直接定義する方法
+
+加減乗算をスタック (MStack nat) を使って直接定義する。
+*)
+Definition binary_op2 (op : nat -> nat -> nat) : MStack nat :=
+  fun q : seq nat =>
+    match q with
+      | n :: m :: q' => (0, (op m n) :: q')
+      | _ => (0, [::0])
+    end.
+Definition SPlus2 := binary_op2 plus.
+Definition SMinus2 := binary_op2 minus.
+Definition SMult2 := binary_op2 mult.
+
+(**
+## push, popだけで定義する方法
+
+モナドの基本演算を使わないで定義する。
+*)
+Definition binary_op1 (op : nat -> nat -> nat) : MStack nat :=
+  fun q : seq nat =>
+    let (n, q') := pop q in
+    let (m, q'') := pop q' in
+    push (op m n) q''.
+Definition SPlus1 := binary_op1 plus.
+Definition SMinus1 := binary_op1 minus.
+Definition SMult1 := binary_op1 mult.
+
+(**
+## モナドの基本演算 bind, ret を使う方法
+
+モナドの基本演算を使って定義する。
+*)
+Definition binary_op (op : nat -> nat -> nat) : MStack nat :=
+  pop >>=
+      fun n => pop >>=                      (* n は後にpushしたもの。 *)
+                   fun m => push (op m n).  (* m は先にpushしたもの。 *)
+Definition SPlus : MStack nat := binary_op plus.
+Definition SMinus : MStack nat := binary_op minus.
+Definition SMult : MStack nat := binary_op mult.
+
+(**
+## do記法を使う方法
+
+モナドの基本演算、ただし、do記法を使って定義する。
+*)
+
+Definition binary_op' (op : nat -> nat -> nat) : MStack nat :=
   do [ n <- pop;
        m <- pop;
        push (op m n) ].
+Definition SPlus' : MStack nat := binary_op' plus.
+Definition SMinus' : MStack nat := binary_op' minus.
+Definition SMult' : MStack nat := binary_op' mult.
 
-Definition ifelse' (s1 : Stack nat) (s2 : Stack nat) : Stack nat :=
+(**
+# 実行例
+*)
+
+(**
+3 + (5 - 2) = 6 を実行してみる。
+ *)
+Eval compute in
+    empty >> push 3 >> push 5 >> push 2 >> SMinus >> SPlus >> pop.
+Eval compute in
+    empty >> push 3 >> push 5 >> push 2 >> SMinus1 >> SPlus1 >> pop.
+Eval compute in
+    empty >> push 3 >> push 5 >> push 2 >> SMinus2 >> SPlus2 >> pop.
+Eval compute in
+    empty >> push 3 >> push 5 >> push 2 >> SMinus' >> SPlus' >> pop.
+
+(**
+# 演算の定義が等しいことの証明
+
+SPlus を使った計算と SPlus1 を使った計算が同じことを証明する。
+*)
+Goal forall n m,
+       empty >> push n >> push m >> SPlus >> pop =
+       empty >> push n >> push m >> SPlus1 >> pop.
+Proof.
+    by [].
+Qed.
+
+Goal SPlus = SPlus1.
+    by [].
+Qed.
+
+(**
+SPlus を使った計算と SPlus2 を使った計算が同じことを証明する。
+*)
+Goal forall n m,
+       empty >> push n >> push m >> SPlus >> pop =
+       empty >> push n >> push m >> SPlus2 >> pop.
+Proof.
+    by [].
+Qed.
+
+Eval compute in SPlus [::].
+Eval compute in SPlus1 [::].
+Eval compute in SPlus2 [::].
+
+Goal forall s : seq nat, SPlus1 s = SPlus2 s.
+Admitted.
+
+Goal SPlus1 = SPlus2.
+Admitted.
+
+(**
+# ifelse
+
+ここでは使わないが、Postscript風の ifelse の定義は以下のようになる。
+*)
+Definition ifelse (s1 : MStack nat) (s2 : MStack nat) : MStack nat :=
+  pop >>= fun n => if n == 0 then s2 else s1.
+
+Eval compute in
+    push 1 >> ifelse (push 0) (push 1) >> pop.
+
+(**
+do記法を使うと以下のようになる。
+*)
+Definition ifelse' (s1 : MStack nat) (s2 : MStack nat) : MStack nat :=
   do [ n <- pop;
        if n == 0 then s2 else s1 ].
 
-(* 別の定義 *)
+(**
+# モナド則の証明
+
+スタックモナドがモナド則を満たすことを証明しておく。
+
+## functional_extensionality を使う場合
+
+関数が等しいことを示す公理 ∀q. f q = g q -> f = g を導入する必要がある。
+ *)
+
+Axiom functional_extensionality :
+  forall {T : Type},
+  forall {f g : MStack T},
+    (forall (q : seq nat), f q = g q) -> f = g.
+
+(**
+### モナド則 その1
+ *)
+Theorem monad_1 :
+  forall (T S : Type),
+  forall (f : T -> MStack S) (n : T),
+    ret n >>= f = f n.
+Proof.
+    by [].
+Qed.
+  
+(**
+### モナド則 その2
+ *)
+Theorem monad_2 :
+  forall (T : Type),
+  forall (s : MStack T),
+    s >>= ret = s.
+Proof.
+  move=> T s.
+  apply: functional_extensionality.
+  move=> q.
+  rewrite /bind /ret.
+    by elim: s.
+Qed.
+
+(**
+### モナド則 その3
+ *)
+Theorem monad_3 :
+  forall (T S R : Type),
+  forall (f : T -> MStack S) (g : S -> MStack R) (s : MStack T),
+    (s >>= f) >>= g =
+    s >>= (fun n => f n >>= g).
+Proof.
+  move=> T S R f g s.
+  apply: functional_extensionality.
+  move=> q.
+  rewrite /bind.
+    by elim: s.
+Qed.
+
+(**
+## 可換図式を証明する
+
+### 結合則
+ *)
+Theorem assoc_law :
+  forall (T : Type) (s : MStack (MStack (MStack T))),
+    join_ (join_ s) = join_ ((fmap_ join_) s).
+Proof.
+  move => T s.
+  rewrite /join_ /fmap_ /ret.
+    by rewrite ! monad_3.
+Qed.
+
+(**
+### 左単位元
+ *)
+Theorem unit_left_law :
+  forall (T : Type) (s : MStack (MStack T)),
+    join_ (ret s) = id_ s.
+Proof.
+  move => T s.
+  rewrite /join_.
+    by rewrite monad_1.
+Qed.
+
+(**
+### 右単位元
+ *)
+Theorem unit_right_law :
+  forall (T : Type) (m : MStack (MStack T)),
+    join_ ((fmap_ ret) m) = id_ m.
+Proof.
+  move=> A m.
+  rewrite /join_ /fmap_ /id_.
+  by rewrite monad_3 monad_2.
+Qed.
+
+(**
+## 「=1」での成立を示す
+
+SSReflectでは、ssrfun.vで
+functional_extensionality のもとで関数が同じことを示す等号
+「=1」が導入されている。
+「=」の代わりに「=1」を使うと、
+公理functional_extensionalityを追加する必要がなくなる。
+このほうが、SSReflectらしいのだろう。
+ *)
+
+Theorem monad_1' :
+  forall (T S : Type),
+  forall (f : T -> MStack S) (n : T),
+    ret n >>= f =1 f n.
+Proof.
+    by [].
+Qed.
+
+Theorem monad_2' :
+  forall (T : Type),
+  forall (s : MStack T),
+    s >>= ret =1 s.
+Proof.
+  move=> T s q.
+  rewrite /bind /ret.
+    by elim: s.
+Qed.
+
+Theorem monad_3' :
+  forall (T S R : Type),
+  forall (f : T -> MStack S) (g : S -> MStack R) (s : MStack T),
+    (s >>= f) >>= g =1 s >>= (fun n => f n >>= g).
+Proof.
+  move=> T S R f g s q.
+  rewrite /bind.
+    by elim: s.
+Qed.
+
+(**
+# 補足
+
+## do 記法の別の定義
+*)
+
 Notation "'do' a <- A ; B" :=
   (A >>= fun a => B)
     (at level 100, right associativity).
 
-Definition binary_op'' (op : nat -> nat -> nat) : Stack nat :=
+Definition binary_op'' (op : nat -> nat -> nat) : MStack nat :=
   do n <- pop;
   do m <- pop;
   push (op m n).
 
-(* END *)
+(**
+# 参考
 
-(** 参考：
-kzfm さん
-Haskellでスタックを利用した加減乗除の計算機を作ってみる
-http://kzfm.github.io/laskell/stackCalc.html
+1. Haskellでスタックを利用した加減乗除の計算機を作ってみる
+   http://kzfm.github.io/laskell/stackCalc.html
+
+2. ソフトウェアの基礎 単純な命令型プログラム 練習問題 stack_compiler
+   http://proofcafe.org/sf/Imp_J.html
  *)
+
+(* $Id: ssr_monad_stack_monad.v,v 1.42 2014/04/30 09:20:34 suhara Exp suhara $ *)
